\chapter{引言}
\label{background}
\section{课题来源}
随着时代的发展以及企业和学校规模的发展壮大，企业和学校的网络也在不断发
生变化。不少企业有多个分部，很多学校也有好几个校区。例如，长江大学有多
个校区，多个校区协同工作时就需要传输一些机密资料，这种情况下就会使
用 VPN\footnote{或者用VPDN\supercite{pptpVpdn}} 进行通信。使用 VPN 可以
很方便地把各个分支机构连接在一起，以便共享资源、协同工作，提高工作效
率。 VPN 的成本低廉却能实现专用网络，这使得 VPN 的使用越来越广泛。而用
得最多的就是 PPTP 协议。

PPTP 是一种比较成熟的 VPN 技术，最先由 MicroSoft 公司定义并使用在其
Windows NT/$2000$ 操作系统上。现在这种 VPN 协议已经应用得非常广泛，在
Linux 系统上也有了 PPTP 协议的实现。广范使用 PPTP 的时候，它的安全性
可以得到保证吗？由于所有的加密协议都是加解密算法公开，密钥由自己设置，
所以在得到 PPTP 加密数据的密钥之后就使得还原 PPTP 会话内容成为可能。本
课题对 PPTP 协议进行了深入地分析，发现整个 VPN 通信过程中安全与否跟拨号
认证时的密码强度有直接关系，如果第三方得到了这条 VPN 隧道认证时的密码，
那么后面的会话流都可以被还原。由于 VPN 经常被一个组织用于扩展其可信的内
部边界，允许外部分支访问其内部网络，如果泄露了隧道的内容很可能导致组织
内部的关键信息遭到窃取。

\section{国内外研究现状}
PPTP 是一项使用日益广泛的技术，$1996$年， Microsoft 等在 PPP 协议的基础
上开发了 PPTP 隧道协议,并且微软在 Windows NT/$2000$操作系统内嵌了基
于PPTP 协议的 VPN 和基于 IPSEC 协议的 VPN 。在$1997$年，基
于 PPTP 的 VPN就在国外非常流行了。对于很多企业尤其是跨地区运营的企业而
言，它是一个非常有竞争力的解决方案。国内如川大能士、华为、中兴等也开发
出 VPN 系统。对于 PPTP 协议，国内外的大部分资料都强调它的应用，用它与一
些监控系统结合或者对电子政务网络改造和优化，或者在嵌入式设备上实现 VPN；

对于 PPTP 的破解，国内有一些讨论CHAP漏洞的论文，《MS--PPTP协议安全性研
究》\supercite{pptpSafety}一文中描述了PPTP的工作原理和破解过程，不过文
章中重点讲述的是Lan Manager Hash(LMHash)的破解和CHAP的破解，现在CHAP由
于不够安全已经几乎不用，而多用CHAPv2，这两种身份认证有着明显的区
别，CHAPv2中已经不再使用LMHash作为密码的第一步处理办法，而是改用NtHash，
这是一种比LMHash更加安全的加密算法。而且文章后破解加密数据主要用的是位
翻转攻击和密钥同步攻击，这些在现在MPPE加密中已经失效。

《MS PPTP密码分析》\supercite{pptpCryptanalysis}提到了一种破解CHAP的办
法，不过用的是LMHash和NtHash组合起来破解CHAP的密码，现在的CHAPv2已经不
再传输LMHash的加密结果，故此法对CHAPv2不再适用，不过其思路对本课题具有
一定的参考意义。

《基于PPTP技术的虚拟专用网络》\supercite{pptpVpn}一文主要讲到PPTP类型
的VPN的应用，并未讲到破解PPTP方面的内容，不过其内容讲述了PPTP的工作原理，
对本课题中的还原数据部分有一定参考意义。

其中指出了MPPE的破解方
法，但是需要发送伪造的数据包，或者使用暴力破解，但速度很慢，短则一个星
期，多则一个或几个月。还有一种思路是直接破解异或算法，具体的操作方法在
《Applied~ Cryptography》\supercite{appliedCryptography}的第$1.4$节有详
细讲述，其破解方法对单一密钥加密的异或流有很好的效果，但RC4 在密钥的每
一个字节被使用之后会调整该字节的位置，相当于一直在“搅动”S-box中的值，而
且MPPE使用分组加密，每一个数据包加密后会根据当前会话密钥重新生成一个会
话密钥给下一个数据包使用，故《Applied~Cryptography》一书中的理论在此处
并不适用。

% \section{PPTP安全性}
\section{目的和意义}
现在有很多连接都被称作VPN，那么一般说的VPN到底是什么呢？顾名思义，VPN并
不是真正的专用网络，但是却能够实现专用网络的功能。虚拟专用网指的是在公
用网络中建立专用的数据通信网络的技术。在虚拟专用网中，任意两个节点为之
间的连接并没有传统专用网那样铺设专门的物理链路，而是得用某种公众网的资
源动态组成的。所谓虚拟，是指用户不再需要拥有实际的长途数据线路，而是使
用Internet公从数据网络的长途数据线路。所谓专用网络，是指用户可以为自己
制定一个最符合自己需求的网络。用户在电信部门租用的帧中继与ATM等数据网络
提供固定虚拟线路来连接需要通讯的单位，所有的权限掌握在别人手中，并不能
保证安全，所以本文论述的虚拟志用网一般指是建筑在Internet上参名片自我管
理的专用网络，而不是ATM这种提供固定线路服务的网络。

由于计算机的性能日益强大，破解速度越来越快， PPTP 现在已经很不安全。有
些人对 VPN 的认识和理解存在错误，由于VPN使用了加密，而且认证的时候密码
没有以明文传送，而且认证时加密结果与服务器发送的随机值 Challenge 有关。
他们认为，只要采用了 VPN ，网络就是安全的。其实，由于VPN的支撑技术和实
现方法繁多，应用场合和目的也有很大差异，就某一网络的具体情况而言，所采
用的VPN技术是否足够保证在与公共网络连接和访问过程的安全，中否足以对抗来
自公共网络的种种攻击，必须进行设计和论证。许多中小企业和学校处用它构建
自己的VPN。但是，对基于PPTP协议构建VPN的安全性缺乏分析论证，本文分析
了PPTP协议的原理，并深入探讨了PPTP协议的安全性，针对其脆弱性实现了一
个PPTP协议嗅探器，展示了还原 PTPP通讯中数据的过程。目的在于探讨基
于 PPTP 的 VPN 的安全性，提高大家的安全意识，推动 VPN 向更加安全的方面
发展。

\section*{文章结构}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/thisPaper}
  \caption{文章结构}
  \label{fig:thisPaper}
\end{figure}
本文的编写思路如图\ref{fig:thisPaper}所示。第\ref{background}章讲述了选
题背景、当前国内外的研究现状及目的和意义。总结了前人宝贵的经验和教训，
在此基础上开篇论述本文需要解决的问题和需要达成的效果。

第\ref{pptpTheory}章详细讲述了PPTP的工作原理，包括隧道建立过程、身份认
证过程、加密选项协商过程、IP分配过程、数据加解密过程，以及这些过程中使
用到的GRE封装与解封过程。

第\ref{process}章讲解了程序的工作原理，CHAPv2的工作漏洞，数据包重组，密
钥变换及数据还原办法。

第\ref{code}章讲解了代码的结构及主要部分的函数原型、实现及调用过程。详
细说明了数据重组的数据结构及相关函数、CHAPv2的破解以及密码字典生成的函
数，密钥变换函数以及数据解密的函数。
